\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS2-BCPST1-2223} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS2 - Mathématiques}
\time{1 heure 30} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{8 octobre 2022} % <- default is the current year

%\campus{City}

% \note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
%   indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}


\begin{exercice}[Brevet des collèges 1962]

  \begin{enumerate}
  \item 
 On donne $A = 3 (x - 5)^2- 2 x^2 + 50$.
\begin{enumerate}
\item Développer, réduire et ordonner A.
\item Décomposer A en un produit de facteurs du premier degré.
\item Déterminer $x$ pour que $A = 2x - 10$.
\item Déterminer $x$ pour que $A > x^2 + 5$.
\item Calculer la valeur exacte de A pour
$x = 15 +\sqrt{3}$ 

\end{enumerate}

\item 
On donne l'expression
\[A = \dfrac{x -1}{x - 3} - \dfrac{x + 1}{ x + 3}- \dfrac{x - 9}{x^2-9}. \]

\begin{enumerate}
\item  Certaines valeurs de $x$ étant exclues, pour des
raisons que l'on indiquera, mettre A sous la forme la
plus simple possible. 
\item Calculer les valeurs numériques prises par A pour

\[x = 3\sqrt{2}  \qquad \text{et pour }\qquad  x = -\dfrac{2}{3}.\]
\item Trouver pour quelle valeur de $x$ l'expression A
prend la valeur $- 3$.
\item On considère l'expression $y =\dfrac{-6}{A}$ , qui définit une
fonction de $x$ et qu'on représentera graphiquement.

 On utilisera le graphique pour retrouver la valeur de $x$ qui
donne à A la valeur $- 3$.
\end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  On note $S_n$ la somme des $n$ premiers entiers positifs impairs.
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer une fonction Python de signature
    \texttt{S(n: int) -> int} qui renvoie la valeur de $S_n$ en fonction du
    paramètre $n$.
    \item Déterminer et  démontrer une formule simple donnant  la valeur de
      $S_n$ en fonction de $n$.
    \item Que vaut la somme des $n$ premiers entiers pairs en fonction de $n$?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 En  admettant la  formule donnant  $\cos(a-b)$ pour  tout couple  de réels
 $(a,b)$,   démontrer  les   formules  donnant   $\cos(a+b)$,  $\sin(a+b)$,
 $\sin(a-b)$,    $\cos(2a)$,     $\sin(2a)$,    $\tan(a+b)$,    $\tan(2a)$,
 $\cos^2(x)+\sin^2(x)$ et $1+\tan^2(x)$.
\end{exercice}






\begin{exercice}
\begin{enumerate}

\item   Soit $f(x)=\dfrac{x}{x+1}$.   Exprimer $f\circ f(x)$ sous  la forme d'une
  fraction la plus simple possible.

\item   Plus
  généralement, déterminer $f\circ f\circ\cdots\circ f(x)$ (où $f$
  apparaît $n$ fois) en fonction de $n∈ℕ^*$ et de $x∈ℝ$.
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item   Déterminer,  suivant les  valeurs  du  réel $m$,  les  solutions de  l'équation
  d'inconnue $x$:
  $$(E_1): x^2-mx+1\geqslant 0$$
\item  Déterminer,  suivant les  valeurs  du  réel $m$,  les  solutions de  l'équation
  d'inconnue $x$
  $$(E_2): \E^{2x}-(m+1)\E^x+m=0$$
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
   Démontrer   que,   pour  tous   réels   $a$   et   $b$,  on   a   $ab\leqslant
  \dfrac{a^2+b^2}{2}$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  % Soit       $(u_n)_{n∈\bbn^*}$      définie       par      $u_1=u_2=1$       et
  % $(∀n∈\bbn^*)(u_{n+2}=n(u_{n+1}+u_n))$. Démontrer que,  pour tout entier naturel
  % non nul 
  % $n$, $$u_n=(n-1)!$$
\begin{enumerate}
\item   Démontrer que, pour tout entier naturel non nul, $$\sum_{k=1}^nk×k! = (n+1)!-1$$
\item Déterminer une fonction Python de paramètre un entier $n$ et qui renvoie
  $(n+1)!-1$
  \end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
    
  \item Soit $\bigl((a,b),(x,y)\bigr)∈ℝ^2⊗ℝ^2$.
\begin{enumerate}
\item Que représente $ℝ^2⊗ℝ^2$?
\item   Exprimer chacun des réels $x$ et
   $y$ en fonction des réels $a$ et $b$ sachant que:

   $$
   \begin{cases}
     2x+y=a\\
     x-y = b
   \end{cases}
   $$
 \end{enumerate}
\item   Soit $f$ la fonction définie par $$f\colon \begin{array}{rll} \bbr^2 & \to & \bbr^2\\
   (x,y) & \mapsto &  (2x+y,x-y)
                                         \end{array}$$

                                         \begin{enumerate}
                                           \item Est-e que $(2,1)$ admet un
                                             antécédent par $f$? Si oui, lequel?
                                        \item  Est-elle   bijective?    Si   oui,
                                          définir $f^{-1}$.
                                        \end{enumerate}
                                      \end{enumerate}
                                     \end{exercice}



% \newpage


% \begin{exercice}[Concours Alpha (terminale)]
%   Répondez par \textit{Vrai} ou \textit{Faux} et \textbf{justifiez vos réponses}.


%   \begin{enumerate}
%   \item Soit $f$ la fonction définie par


% \[f(x) = \dfrac{x+ 1}{x-1}\]
% et $\mathcal{C}$ sa courbe représentative.
%     \begin{enumerate}
%     \item La fonction $f$ est paire.
%     \item  Pour tout  réel $x$  tel que  $x \ne  0$ et  $x \neq  1$ on  a :
%       $f\left(\dfrac{1}{x}\right) + f(x) = 0$.
%     \end{enumerate}

% % \item Soit E l'ensemble des fonctions $f$ vérifiant les conditions suivantes :

% %   $(i)$ il existe trois réels $(a, b, c)$  tels que $c \ne 0$ et, pour tout
% %   réel $x \neq - c$, on a: 

% % \[f(x)=\dfrac{ax + b}{x+c}\]

% % $(ii)$ la courbe représentative $\mathcal{C}_f$ de $f$ passe par le point A de coordonnées$(0~;~- 1)$ ;

% % $(iii)$ $\mathcal{C}_f$ admet au point A une tangente de coefficient directeur $- 2.$

% % \begin{enumerate}
% % \item  La fonction $g$ définie sur $\R \setminus \{1\}$ par

% %   \[g(x)= \dfrac{x + 1}{x - 1}\] appartient à E.
% % \item  Si $f(x)  =  ax+ b$  est  une fonction  appartenant à  E,  on a  les
% %   relations suivantes entre $a$, $b$ et $c$ :
% % \[\left\{\begin{array}{l c l}a-1&=&2b\\c&=& - b.
% %          \end{array}\right.\]
% %    \item L'ensemble E contient une infinité de fonctions.
% % \end{enumerate}

% % \item Soit $f$ la fonction définie par :
% % \[f(x) = - \dfrac{x}{2} + \ln \left(\dfrac{x - 1}{x}\right),\]
% % $D$ son domaine de définition et $\mathcal{C}$ sa courbe représentative.

% % \begin{enumerate}
% % \item On a $D = ]1~;~+ \infty[$.
% % \item $\mathcal{C}$ admet une unique tangente horizontale.
% % \item La fonction $f$ est croissante sur $]1~;~+ \infty[$.
% % \end{enumerate}


% \item  $f$ la fonction définie par :
% \[f(x) = \dfrac{\ln \left(1 + \text{e}^x\right)}{\text{e}^x},\]$D$ son ensemble de définition et $\mathcal{C}$ sa courbe représentative.

% \begin{enumerate}
% \item On a $D = \left]\dfrac{1}{\text{e}}~;~+ \infty\right[$.
% \item On a, pour tout $x$ appartenant à $D$ $f(x) = \dfrac{x}{\text{e}^x}+ \text{e}^{ - x} \ln \left(1 + \text{e}^{-x}\right)$.
% \end{enumerate}

% % \item La fonction $f$ définie ci-dessous est impaire.

% % \[f(x) = x - \dfrac{\text{e}^x - 1}{\text{e}^x + 1}\]


% % \item 
% % Soit $f$ la fonction définie par

% % \[f(x)= \ln \left(\dfrac{x + 1}{|x - 3|}\right)\]


% % $D$ son domaine de définition et $C$ sa courbe représentative.

% % \begin{enumerate}
% % \item On a : $D = ]3~;~+\infty[$.
% % \item La fonction $f$ ne prend que des valeurs positives sur $D$.
% % \item Pour tout $x \in D$, on a :

% % \[f'(x) =\dfrac{-4}{(x + 1)|x - 3|}\]

% % \item  $C$ admet pour tangente au point d'abscisse $2$ la droite $\Delta$ d'équation $y = \dfrac{4}{3} (x - 2) + \ln 3$.
% % \end{enumerate}


% % \item 
% % Soit $f$ la fonction définie par
% % \[\left\{\begin{array}{l c l}
% % f(x) &=& \dfrac{x}{1 + \text{e}^{1/x}}\:\text{si} \: x \ne 0\\
% % f(0) &=& 0
% % \end{array}\right.\]


% %  Pour tout $x \in \R$, on a : $f(x) \leqslant x$.


% \item 
% Soit $f$ la fonction définie par

% \[f(x) = \dfrac{\cos x}{\sqrt{2 + \sin x}}\]


% \begin{enumerate}
% \item  Pour tout $x$ réel, on a : $f(\pi - x) + f(x) = 0$.
% \item  Pour tout $x$ réel, on a : $|f(x)| \leqslant  1$.
% \end{enumerate}

%   \end{enumerate}
% \end{exercice}



% \begin{exercice}[Concours Accès (Terminale)]
%   Répondez par \textit{Vrai} ou \textit{Faux} et justifiez vos réponses.
%  Pour rappel: 

%     \begin{itemize}
% \item Le volume d'un cylindre $V =\pi  R^2 h$
% \item Le volume d'un cône $V = \dfrac{1}{3}\pi R^2 h$
% \item Le volume d'une sphère $V = \dfrac{4}{3}\pi R^3$
% \end{itemize}
% Soit un cylindre d'un volume donné.
% \begin{enumerate}
% \item  Pour obtenir  un cône  de même  volume, il  faut que  la hauteur  de
%   celui-ci soit le triple de la hauteur du cylindre s'ils ont même rayon.
% \item Pour obtenir un cône de même volume, il faut que le rayon de celui-ci
%   soit le triple du rayon du cylindre s'ils ont même hauteur. 
% \item  Si un  cône  a un  rayon  triple et  une hauteur  triple  à ceux  du
%   cylindre, son volume sera 27 fois supérieur. 

% \item Pour  obtenir une sphère  de même volume  que le cylindre,  son rayon
%   doit valoir$\sqrt[3]{\dfrac{3R^2h}{4}}$ avec  $R$ et $h$, le  rayon et la
%   hauteur du cylindre. 
% \end{enumerate}

% \end{exercice}

% \begin{exerice}
%   Déterminer une fonction \texttt{pgpin(n: int) -> int} qui renvoie la plus
%   grande puissance de  2 strictement inférieure à l'entier  naturel non nul
%   \texttt{n} donné en argument.
% \end{exerice}

% \begin{exercice}
  
% On considère la fonction définie par $f(x)=\left\lfloor \dfrac{1}{x} \right\rfloor$.

% \begin{enumerate}
% \item Quel est l'ensemble de définition de $f$ ?
% \item Calculer $f(\sqrt{2})$ puis $f(\sqrt{3}-1)$.
% \item Résoudre les équations suivantes :
% \begin{enumerate}
% \item $f(x)=\sqrt{2}$
% \item $f(x)=1$
% \end{enumerate}
% \end{enumerate}
% \end{exercice}


\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
